% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Antecedentes}
\label{chap:antecedentes}
\fancyMiniToc

En el presente capítulo se muestra una visión general al estado del
arte en la construcción de compiladores, herramientas actuales y
plataformas para sistemas distribuidos. Además, se ofrece una visión
práctica de los conceptos teóricos de procesadores de lenguajes.

\section{Procesadores de lenguajes}

Los procesadores de lenguajes son una herramienta básica para los
programadores. Por ejemplo, los compiladores, intérpretes y
traductores son procesadores de lenguajes necesarios para la creación
de aplicaciones desde un lenguaje de alto nivel que vayan a ser
ejecutadas en alguna plataforma hardware o máquina virtual como
\acs{JVM} (\acl{JVM})~\cite{jvm} o \acs{CLI} (\acl{CLI})~\cite{cli}.

Los compiladores e intérpretes también forman parte de las
herramientas básicas de desarrollo. La diferencia principal entre
ambos tipos de herramientas es que los primeros generan todo el código
máquina después del proceso de traducción, mientras que los segundos
traducen una porción de código fuente a acciones de la máquina, se
ejecuta y se procede de la misma forma con el código restante.

En esta sección se muestran conceptos generales sobre teoría de
procesadores de lenguajes aplicada a la informática. Además, se
exponen las herramientas teóricas y programáticas que se utilizan en
la construcción de compiladores e intérpretes.

\subsection{Elementos léxicos de un lenguaje}
\label{sec:lexico}
En los lenguajes de programación existen estructuras que permiten su
análisis a nivel léxico, esto es, clasificar las palabras que aparecen
en el fichero fuente.

Para entender correctamente el proceso de análisis léxico es necesario
conocer antes los siguientes conceptos~\cite{kelley}:
\begin{itemize}
\item \textbf{Alfabeto}: es el conjunto mínimo finito de símbolos para
  crear palabras en un lenguaje determinado. Por ejemplo, el alfabeto
  que permite escribir cualquier número entero consta de los dígitos
  del 0 al 9, el símbolo «+» y «-». Otra forma de representar
  alfabetos es utilizando la notación de conjuntos. Así, el alfabeto
  $\sum$ para los números enteros se puede representar como:
  \begin{center}
    $\sum = \{[0-9], +, -\}$
  \end{center}

\item \textbf{Patrón léxico}: se podría pensar que, dado el alfabeto
  anterior, la combinación de símbolos «03-+234» puede pertenecer al
  lenguaje de los números enteros. Obviamente no es así. Los patrones
  léxicos (o expresiones regulares) permiten decidir qué secuencia de
  símbolos del alfabeto pertenecen a un lenguaje y cuales no.  La
  construcción de un conjunto de patrones léxicos permiten definir las
  palabras válidas en un lenguaje.

  El ejemplo es bastante sencillo, pudiéndose definir el lenguaje de
  los números enteros ($L$) con una sola expresión regular:
  \begin{center}
    $L = (+|-|\varepsilon)([0-9]^+)$
  \end{center}

  Así, decimos que $L$ es un \textbf{lenguaje regular} formado por el
  patrón léxico cuya estructura consta de:
  \begin{enumerate}
  \item El símbolo '+', el '-' o ninguno ($\varepsilon$).
  \item Y todas las posibles combinaciones no vacías de los dígitos
    del 0 al 9, notado como $[0-9]^+$.
  \end{enumerate}

  Las expresiones regulares son la principal herramienta que se
  utiliza en los procesadores de lenguajes para detectar si una
  secuencia de caracteres pertenece o no al lenguaje.

\item \textbf{Lexema}: se trata de cualquier combinación finita de
  símbolos del alfabeto que cumplen algún patrón concreto. Es decir,
  una palabra formada a partir de los símbolos del alfabeto y que
  satisface alguna expresión regular. Por ejemplo, las cadenas «0231»,
  «-9» y «+54» serían lexemas del lenguaje generado por la expresión
  regular anterior.

\item \textbf{Token}: es una categoría léxica. Un conjunto de tokens
  permite clasificar las palabras de un lenguaje en base a ciertas
  características.

  Siguiendo con el ejemplo del lenguaje de los números enteros, se
  podría definir dos tokens: \texttt{pos}, que obedece a la expresión
  regular $(+|\varepsilon)([0-9]^+)$ de los números enteros positivos;
  y \texttt{neg}, aquellos cuya regla léxica es $-([0-9]^+)$ de los
  números enteros negativos.  De forma informal, podemos decir que el
  lenguaje $L$ de los números enteros está formado por ambos tokens
  ($\mathtt{pos} + \mathtt{neg}$).

  Una característica fundamental en los lenguajes de programación es
  que cualquier lexema perteneciente al lenguaje \textbf{debe} ser
  clasificable bajo un determinado token de forma unívoca y no
  ambigua. Esta propiedad no se cumple, por ejemplo, en los lenguajes
  naturales (en castellano, «bajo» puede ser el nombre de un
  instrumento musical o un adjetivo).

\end{itemize}

A modo de ejemplo se muestra el cuadro~\ref{tab:elementos-lexicos} que
incluye tokens, expresiones regulares asociadas a ellos y ejemplos de
lexemas que pueden ser generados.

\begin{table}[h!]
  \centering
  \footnotesize
  \input{tabs/elementos_lexicos.tex}
  \caption{Ejemplo de elementos léxicos de un lenguaje. El símbolo
    «$'\ '$» denota el espacio en blanco}
  \label{tab:elementos-lexicos}
\end{table}

\subsection{Gramáticas}
\label{sec:gramaticas}

En la sección anterior se han introducido diversos componentes del
nivel léxico. Sin embargo, los lenguajes deben tener unas reglas que
describan su estructura y ésta debe cumplirse. Por ejemplo, la frase
«casa voy ahora yo» está incorrectamente construida en
\textbf{términos sintácticos}. Pese a que podemos reconocer en la
oración anterior tokens léxicos válidos (sustantivo, verbo, etc.), el
lenguaje impone normas sintácticas que se deben cumplir para que un
conjunto de tokens sea válido.

% Qué es una grámatica?
Las gramáticas~\cite{muchnick,kelley} son la herramienta teórica para
la construcción y definición de lenguajes a nivel sintáctico. Se trata
de un conjunto de producciones, esto es, reglas que permiten construir
secuencias de símbolos a partir de otras. Se componen, básicamente, de
\textsl{símbolos terminales} (los tokens del nivel léxico), los
\textsl{símbolos no terminales} y un conjunto de reglas de derivación.

Formalmente, una gramática $G$ es una tupla compuesta de cuatro
elementos:
\begin{center}
  $G = (V, T, S, P)$
\end{center}

siendo:
\begin{itemize}
\item $V$: el conjunto de símbolos no terminales.
\item $T$: el conjunto de símbolos terminales.
\item $S$: el símbolo inicial de la gramática del cual se debe partir
  para realizar cualquier deducción.
\item $P$: el conjunto de producciones de la forma $X\rightarrow Y$,
  donde $X,Y \in \{V,T\}$.
\end{itemize}

Para aclarar este concepto, véase el siguiente ejemplo:

\begin{center}
  $G = (\{X,S\}, \{a,b,+\}, S, \{\underbrace{S\rightarrow X+X}_{1},
  \underbrace{X\rightarrow a}_{2}, \underbrace{X\rightarrow b}_{3},
  \underbrace{X\rightarrow S}_{4}\})$
\end{center}

El conjunto de símbolos no terminales lo forman $S$ (que además es el
símbolo inicial) y $X$, mientras que los terminales son $a$, $b$ y
$+$. Si aplicamos a la secuencia de tokens «$a+b+b$» una derivación
partiendo del símbolo inicial de la gramática, tendremos:

\begin{center}
  $\overset{1}{\Rightarrow}\underline{X} + X
  \overset{4}{\Rightarrow}\underline{S} + X
  \overset{1}{\Rightarrow}\underline{X} + X + X
  \overset{2}{\Rightarrow} a + \underline{X} +X
  \overset{3}{\Rightarrow} a + b + \underline{X}
  \overset{3}{\Rightarrow} a + b + b$
\end{center}

En este caso, la derivación es más a la izquierda, por lo que para
sustituir cualquier parte derecha de una producción se escoge el
símbolo no terminal más a la izquierda.

%Clasificacion
Existen varias clasificaciones de gramáticas dependiendo de los
lenguajes generados, del tipo de símbolos (terminales o no), del orden
en el que se escogen las producciones, etc. Una de las más aceptadas
es la jerarquía formal de gramáticas propuesta por Noam
Chomsky~\cite{chomsky}, esta clasificación se basa en los tipos de
símbolos que se pueden utilizar (terminales o no) a ambos lados de las
producciones:
\begin{itemize}
\item \textsl{Tipo 0}: gramáticas sin restricciones. Como su propio
  nombre indica, en este tipo de gramáticas es posible utilizar
  cualquier tipo de símbolos sin ningún tipo de restricción. Las
  producciones tienen el formato siguiente:
  \begin{center}
    $\alpha\rightarrow \beta$ con $\alpha,\beta \in \{V,T\}$
  \end{center}

\item \textsl{Tipo 1}: gramáticas sensibles al contexto. Estas
  gramáticas exigen que en el lado izquierdo de todas las
  producciones se utilice, al menos, un símbolo no terminal. Además,
  el resto de símbolos (terminales o no) del lado izquierdo, deben
  aparecer en el derecho:
  \begin{center}
    $\alpha A\beta\rightarrow \alpha\gamma\beta$ con
    $\alpha,\beta,\gamma \in \{V,T\}$ y $A \in \{V\}$
  \end{center}

\item \textsl{Tipo 2}: gramáticas libres de contexto. Las partes
  izquierdas de todas las producciones tienen que estar constituidas
  únicamente por un símbolo no terminal.
  \begin{center}
    $ A\rightarrow \alpha$ con $\alpha \in \{V,T\}$ y $A \in \{V\}$
  \end{center}

\item \textsl{Tipo 3}: gramáticas regulares. En este tipo de
  gramáticas es necesario que el lado izquierdo de cualquier
  producción tenga, como mucho, un símbolo no terminal. La parte
  derecha debe tener un símbolo terminal o bien un terminal seguido de
  un no terminal.
  \begin{center}
    $ A\rightarrow a,A\rightarrow aB$ con $a \in \{T\}$ y $A,B \in \{V\}$
  \end{center}
\end{itemize}

% Gramáticas libres de contexto y los lenguajes de programación
Las gramáticas que representan a los lenguajes de programación son las
de tipo 2, es decir, las gramáticas que son independientes del
contexto. Existen distintos tipos para las gramáticas libres de
contexto. Cada uno de ellos viene determinado por la forma en que se
recorre el árbol sintáctico, la operación que se aplica a la hora de
realizar una deducción en la gramática, el número de símbolos de
anticipación que se necesitan para realizar un paso de resolución,
etc.

Más adelante, veremos cómo existen herramientas que pueden manipular
gramáticas de tipo 2 para la creación de analizadores sintácticos para
lenguajes de programación.

\subsection{Semántica}
Otro componente fundamental de los lenguajes es la semántica, esto es,
el significado que hay detrás de cada construcción sintáctica. La
frase «La casa es trabajadora» cumple las normas sintácticas del
castellano, pero carece de sentido y no es semánticamente correcta.

En los lenguajes de programación ocurre exactamente lo mismo. Las
construcciones sintácticas deben tener un significado que el
compilador pueda entender. El fragmento de código~\ref{cod:ejemplo_c}
en lenguaje C muestra un programa trivial, pero puede servir para
ejemplificar distintos aspectos semánticos.

\lstinputlisting[float,language=C, caption={C\'odigo en lenguaje C},
label=cod:ejemplo_c ]{listings/ejemplo.c}

\begin{enumerate}
\item En la directiva \texttt{include} se especifica la inclusión de
  un fichero de cabecera. Es necesario que dicho fichero exista para
  que tenga sentido su uso y, además, su contenido sea válido.
\item Cuando se definen las variables de tipo \texttt{int} se debe
  comprobar que el valor al que se inicializan es semánticamente
  correcto, es decir, del mismo tipo o compatible.
\item En la operación aritmética de la suma también es necesario
  comprobar si los tipos de los operandos están declarados en el
  ámbito de la función y son correctos en términos de la semántica de
  la operación.
\item El tipo de retorno, que forma parte de la firma de la función,
  también se debe comprobar con el valor devuelto por el usuario. En
  general, cuando se utiliza cualquier función en C debe comprobarse
  que los parámetros, tipo de retorno, etc. están siendo utilizados
  correctamente en términos semánticos.
\end{enumerate}

% Sistema de tipos
Como se puede desprender del ejemplo anterior, un aspecto fundamental
de la semántica de un lenguaje de programación es el \textbf{sistema
  de tipos}. El sistema de tipos de un lenguaje abarca desde los tipos
básicos soportados hasta conversiones. El procesador de lenguajes,
entre otras comprobaciones semánticas, debe proporcionar un mecanismo
que asegure que se realizan operaciones correctas sobre los datos en
base al sistema de tipos.

% Gramáticas con atributos
La gramática con atributos~\cite{aho} es la herramienta teórica que
permite asociar acciones a los símbolos de la gramática. El proceso de
traducción dirigido por sintaxis utiliza este tipo de gramáticas en
las que cada producción puede tener acciones que manipulen dichos
atributos. Éstos pueden ser:
\begin{itemize}
\item \textsl{Sintetizados}: en el caso de que se generen en la propia
  regla.
\item \textsl{Heredados}: un símbolo utilizado en la acción puede
  venir de la parte derecha de la producción.
\end{itemize}

Los generadores de analizadores sintácticos más comunes (\acs{Yacc},
Bison, CUP, \...) permiten especificar la gramática de entrada como
una gramática con atributos.

\subsection{Autómatas}
El nivel léxico se compone básicamente de expresiones regulares. Estas
expresiones generan lenguajes regulares que pueden ser verificados por
autómatas finitos no deterministas con transiciones nulas\footnote{En
  adelante, \afnde}. Por tanto, es posible construir a partir de una
expresión regular el \afnde\ que la representa (algoritmo de
Thompson).

Un \afnde\ representa una expresión regular, por lo que la suma de
todos ellos (el conjunto de tokens del nivel léxico de un lenguaje)
puede representarse con el \afnde suma de todos los autómatas
simples. A este autómata es necesario aplicarle ciertos refinamientos
(eliminación de las transiciones $\varepsilon$, paso a determinista y
reducción al autómata mínimo) para que pueda ser implementado.

Por su parte, en el nivel sintáctico ocurre algo parecido. Las
gramáticas libres de contexto (utilizadas para los lenguajes de
programación) pueden ser implementadas mediante un autómata a pila. La
forma en que se construye este autómata y todos los fundamentos
teóricos que lo respaldan quedan fuera del ámbito de este trabajo.

Por último, en el nivel semántico no existen herramientas automáticas
que a partir de una descripción semántica puedan comprobar su
corrección. No obstante, existen algoritmos y
estructuras~\cite{muchnick} que facilitan la comprobación semántica
tales como la tabla de símbolos, mecanismos de representación
intermedia, análisis del control de flujo, etc.

\subsection{Estructura general}
\label{sec:estructura_general}
La estructura de un procesador de lenguajes puede variar en función de
las necesidades y el objetivo para el cual está construido. Sin
embargo, existe una arquitectura general~\cite{muchnick} que es
deseable que tenga cualquier compilador o intérprete. En la
figura~\ref{fig:estructura-procesador} se pueden apreciar dos partes
fundamentales:
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{estructura_procesador_lenguaje.pdf}
  \caption{Estructura general de un compilador}
  \label{fig:estructura-procesador}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item \textbf{Frontend}: encargado de todo el procesamiento del
  archivo fuente. Dentro del frontend se pueden diferenciar las
  siguientes etapas:
  \begin{itemize}
  \item \textsl{Análisis léxico}: en este nivel reside el autómata
    reconocedor de tokens que analiza el fichero de entrada (véase
    sección~\ref{sec:lexico}). Cada secuencia de caracteres es
    categorizada como un token y si alguna de ellas no es correcta
    lexicográficamente, esta fase informará del error.

  \item \textsl{Análisis sintáctico}: el conjunto de tokens que va
    reconociendo el analizador léxico se pasa a este nivel. Ahora es
    un autómata a pila (véase sección~\ref{sec:gramaticas}) el que
    analiza el orden de los tokens emitidos por el nivel anterior. Si
    existe un error sintáctico en la entrada el autómata informará del
    mismo y, si es posible, se recuperará para continuar el análisis.

    El analizador sintáctico rellena la tabla de símbolos registrando
    los símbolos, variables y demás elementos sintácticos que ha
    encontrado.

  \item \textsl{Análisis semántico}: con todo el árbol sintáctico
    construido, el analizador semántico comprueba que el contenido del
    árbol tiene sentido en el ámbito de la aplicación. Además, en base
    a la información recogida a lo largo de los análisis anteriores
    puede rellenar con información semántica la tabla de símbolos:
    asignaciones, invocaciones, etc.
  \end{itemize}
\item \textbf{Backend}: su misión es la generación de código. Se
  pueden distinguir las siguientes fases fundamentales:
  \begin{itemize}
  \item \textsl{Generación de código intermedio}: a partir de la
    información proporcionada por el frontend es posible crear un
    código intermedio que puede ser o no dependiente de la máquina. Si
    este código intermedio es independiente de la arquitectura de la
    máquina destino se consigue menor acoplamiento entre las fases.

  \item \textsl{Optimización}: el proceso de optimización actúa sobre
    el código intermedio, eliminando código «muerto» (que no se
    ejecutará nunca), simplificación de operaciones aritméticas, etc.

  \item \textsl{Generación de código}: en esta fase se genera el
    código final para la arquitectura de la máquina objetivo. Esta
    fase es dependiente del tipo de máquina escogida ya que está en
    función del repertorio de instrucciones y otras consideraciones
    propias de la máquina concreta (organización de la memoria,
    recursos disponibles, etc.).
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Generación de analizadores}
Existen herramientas que permiten construir los autómatas necesarios
para las primeras fases del frontend. Tanto para el nivel léxico como
el sintáctico, las herramientas necesitan de una especificación
textual del autómata. Por ejemplo, las herramientas que generan un
analizador léxico suelen necesitar las expresiones regulares que
representan a cada uno de los tokens, así como las acciones a
realizar.

Por otro lado, los generadores de analizadores sintácticos requieren
una información similar: la descripción textual de la gramática del
lenguaje y las acciones a realizar cuando una producción se satisface.
Estas acciones se pueden utilizar para definir una grámatica con
atributos~\cite{aho}, que permiten definir parcialmente la semántica
del lenguaje o totalmente, si la complejidad del lenguaje lo
permite. De esta forma, a la vez que se realiza el análisis sintáctico
es posible comprobar ciertos aspectos semánticos.

A continuación, se exponen algunas de las herramientas que existen
actualmente para la generación de analizadores.

\subsubsection{Lex y \acs{Yacc} (\acl{Yacc})}
\label{sec:lex}
Lex es un generador de analizadores léxicos (autómatas finitos
deterministas mínimos) para sistemas UNIX. Lex toma como entrada un
fichero con la especificación textual de las expresiones regulares,
tokens asociados a las reglas y acciones que se deben llevar a cabo
cuando se reconoce un token.

Las acciones deben estar escritas en lenguaje C, ya que Lex genera un
archivo en este lenguaje que implementa el funcionamiento del autómata
en base a las reglas escritas.

Lex~\cite{lex_yacc} fue escrito por Eric Schmidt y Mike Lesk en los
laboratorios AT\&T y se considera software propietario. No obstante,
existen implementaciones libres que son compatibles en mayor o menor
medida con Lex.

\ac{Yacc} es un generador de analizadores sintácticos para sistemas
UNIX. Fue creado por Stephen Curtis Johnson en los laboratorios
AT\&T. A partir de una especificación textual de la gramática,
\ac{Yacc} genera un analizador sintáctico \ac{LALR}(1) (un tipo
concreto de gramáticas libres de contexto) en C con las siguientes
características:
\begin{itemize}
\item Las secuencias de cadenas de entrada se leen de izquierda a
  derecha.
\item Su implementación, también generada, es un autómata a pila.
\item El árbol sintáctico se recorre de abajo a arriba, es decir, el
  proceso de derivación se produce en sentido inverso (de símbolos
  terminales a no-terminales) mediante operaciones de
  \textbf{desplazamiento} y \textbf{reducción}.
\item Utiliza un sólo símbolo como símbolo de predicción
  (\emph{look-ahead}), es decir, el autómata generado es capaz de
  decidir sobre qué regla aplicar la reducción con un token
  previamente consumido.
\end{itemize}

La especificación textual de la gramática que necesita \ac{Yacc} debe
ser escrita en una notación muy similar a \ac{BNF}. Cada producción
puede tener una acción asociada, cuya descripción debe estar en
lenguaje C. En el esquema general un fichero de entrada para \ac{Yacc}
(véase listado~\ref{cod:ejemplo_yacc}) contiene las siguientes partes:

\lstinputlisting[float, language=c++, caption={Estructura general de un
  fichero \acs{Yacc}}, label=cod:ejemplo_yacc
]{listings/ejemplo_yacc.y}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Definiciones}: la primera sección del fichero debe
  contener declaraciones y definiciones de los símbolos que se van a
  utilizar en la gramática, en las acciones, símbolo inicial de la
  gramática y otras directivas para \ac{Yacc}.
\item \textbf{Producciones}: en esta sección se especifican las
  producciones de la gramática y las acciones asociadas a cada una de
  ellas.
\item \textbf{Funciones y rutinas}: esta última sección está reservada
  para la declaración y definición de funciones y rutinas que puedan
  ser de ayuda a lo largo del proceso de análisis. Por ejemplo, aquí
  se podría definir una función en C que dado un lexema comprobara si
  es una palabra reservada del lenguaje o un identificador.
\end{enumerate}

\subsubsection{\acs{Flex} y \acs{GNU} Bison}
\label{sec:flex}
La herramienta \ac{Flex}~\cite{flex} es una alternativa libre a
Lex. \ac{Flex} proporciona estructuras que permiten manipular y
almacenar la información que el analizador encuentra. Por ejemplo,
\texttt{yytext} contiene el lexema encontrado por el analizador y que
es categorizado bajo un token, \texttt{yyleng} es un entero que
mantiene la longitud del lexema, \texttt{yyin} y \texttt{yyout}
almacenan las rutas de los ficheros de entrada y de salida, etc.

En el código generado es posible incorporar código y utilizar
estructuras definidas por el usuario. \ac{Flex} no soporta una
codificación de caracteres distinta a ASCII, por lo que aplicaciones
que precisen codificación UTF-8 deben tener en cuenta este aspecto
para incorporar el código necesario.

\ac{GNU} Bison~\cite{bison} es una implementación libre de \ac{Yacc} y
genera analizadores sintácticos en C/C++ (en la última versión de
Bison, también genera el analizador en Java). Bison puede realizar
trabajo de nivel léxico si los tokens del lenguaje son simples
(caracteres de separación como ';', '\{', etc.). No obstante, en las
acciones asociadas a cada regla de producción puede utilizarse un
analizador creado por \ac{Flex}. Se recomienda que ambos niveles estén
separados ya que, de otro modo, un cambio en el nivel léxico (por
ejemplo, añadir nuevos tokens) requeriría un cambio en las
producciones sintácticas.

Por otro lado, Bison proporciona estructuras que el usuario puede
utilizar para completar las acciones del analizador sintáctico. El
listado~\ref{cod:ejemplo_bison} muestra un fragmento de un fichero
de entrada para Bison utilizando C++ como lenguaje de implementación
en las acciones.

\lstinputlisting[float, language=c++, caption={Descripción de la gramática
  de la sección~\ref{sec:gramaticas} en \acs{GNU} Bison},
label=cod:ejemplo_bison ]{listings/ejemplo_bison.y}

Los parámetros posicionales \texttt{\$} se utilizan para referenciar a
los símbolos que conforman la producción. \texttt{\$\$} representa al
símbolo de la parte izquierda, mientras que \texttt{\$1} y
\texttt{\$3} hacen referencia a los símbolos primero y tercero
(terminales o no) de la parte derecha.

Además, Bison proporciona estructuras que contienen atributos que
pueden ser de utilidad a lo largo del proceso de compilación. Por
ejemplo, el atributo \texttt{begin.filename} o \texttt{begin.line}
contienen el nombre del fichero de entrada y la línea donde se ha
detectado el token.

\subsubsection{JFlex, \acs{JavaCC} y CUP}
\label{sec:jflex}
JFlex~\cite{jflex, jflex2} realiza prácticamente el mismo trabajo que
\ac{Flex}, pero generando un analizador léxico escrito en Java. Ofrece
prácticamente la misma funcionalidad que \ac{Flex}, y las
descripciones de las expresiones regulares y tokens asociados son muy
similares. Sin embargo, JFlex tiene soporte a la codificación UTF-8
por lo que en muchas aplicaciones es posible que esta característica
sea decisiva.

\ac{JavaCC}~\cite{javacc, jflex2} es el generador de analizadores
sintácticos de Sun Microsystems, distribuido bajo licencia
BSD. Implementado en Java, el lenguaje de especificación de la
gramática es muy distinto al resto de herramientas compatibles con
\ac{Yacc}. El lenguaje de entrada es una extensión del propio lenguaje
Java que se asemeja a la notación \ac{EBNF}. Pese a todo, \ac{JavaCC}
es una herramienta para procesadores de lenguajes ampliamente
utilizada en aplicaciones para soluciones escritas en Java.

Más en la línea de \ac{Yacc} se encuentra CUP~\cite{cup, jflex2}, un
generador de analizadores sintácticos muy parecido, en términos de
funcionalidad, a \ac{GNU} Bison. La especificación de la gramática es
compatible con herramientas de la línea de \ac{Yacc} y genera código
Java. Inicialmente desarrollado por profesores de la Princeton
University, actualmente el programa se mantiene desde la Technical
University of Munich.

El código generado por estas aplicaciones tiene las ventajas e
inconvenientes de cualquier sistema escrito en Java: es portable para
las arquitecturas que tengan implementada una máquina virtual de Java,
pero el tiempo de ejecución es mucho más alto que en lenguajes
compilados en C.

\subsubsection{MKS lex \& Yacc}
\label{sec:mks}
La empresa MKS proporciona herramientas propietarias para la
construcción de compiladores~\cite{mks}. Ambas herramientas tienen la
misma misión que las originales Lex y Yacc.

Estas herramientas, además de ser compatibles con los sistemas UNIX,
están integradas en entornos de desarrollo como Microsoft Visual
Studio (en su versión 6) y .NET. Los analizadores que generan están
escritos en C/C++ e incluye documentación extensa para el aprendizaje
de las herramientas, así como ejemplos y bibliotecas útiles para el
proceso de desarrollo.

\section{Middlewares orientados a objetos}

Es un hecho que las aplicaciones actuales necesitan interactuar con el
«mundo exterior». La mejora en las comunicaciones, las nuevas
necesidades de los usuarios y otros muchos factores han contribuido a
que los sistemas de información actuales ofrezcan servicios en red y
funcionen en un entorno distribuido.

Los \emph{middlewares} son plataformas que proporcionan soporte al
desarrollo de aplicaciones distribuidas y abstraen, en mayor o menor
medida, de la tecnología y protocolo de red. El objetivo ideal de
cualquier middleware es ofrecer una visión abstracta al programador
sobre la tecnología de red que se utiliza para la comunicación real de
las aplicaciones.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{ejemplo_invocacion.png}
  \caption{Invocación entre dos objetos}
\label{fig:ejemplo_invocacion}
\end{figure}

En la figura~\ref{fig:ejemplo_invocacion} se muestra una invocación
entre objetos de un mismo programa. Ambos residen en la memoria del
nodo en el que están siendo ejecutados y se comunican entre ellos
mediante mensajes (invocaciones).

En general, esta es la filosofía de la orientación a objetos: los
problemas del mundo real pueden modelarse como objetos que tienen
relaciones con otros y se comunican entre ellos.

Los middlewares orientados a objetos (véase la
figura~\ref{fig:ejemplo_middleware}) mantienen dicha filosofía, pero
la extienden a la red. En la figura, se muestra cómo un cliente envía
un mensaje a una entidad que recibe dicho mensaje (el servidor). Las
plataformas distribuidas nos permiten pensar en términos de «cliente»
como aquella entidad que demanda servicios, y «servidor» como aquella
que los proporciona.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{ejemplo_middleware.pdf}
  \caption{Invocación remota}
\label{fig:ejemplo_middleware}
\end{figure}

Un mismo cliente puede actuar de servidor y viceversa. Por ejemplo, si
el servidor, al recibir la invocación \texttt{setVal(5)} del cliente,
notifica algún suceso a otro objeto se podría decir que actúa también
como cliente.

Existen gran variedad de middlewares en el mercado. En las siguientes
secciones se presentarán algunos de los más utilizados. Debido a la
gran importancia que tiene un middleware para el presente proyecto,
concretamente ZeroC \acs{Ice}, se estudiará más en profundidad que el
resto de los presentados. No obstante, los conceptos que se
presentarán son fácilmente trasladables a otros middlewares.

\subsection{ZeroC \acs{Ice}}
\label{sec:zeroc}
\ac{Ice}~\cite{ice} es un middleware orientado a objetos con licencia
\ac{GPL} construido por la empresa ZeroC.

Existen unos componentes básicos en el middleware \ac{Ice}
para realizar las funciones mínimas necesarias. Como se dijo
anteriormente, estos componentes son dependientes del propio producto
\ac{Ice}, pero es posible encontrar estructuras similares en otros
middlewares orientados a objetos.

\subsubsection{Cliente y servidor}
Los conceptos de cliente y servidor en \ac{Ice}\ varían poco en lo
fundamental: el cliente requiere funcionalidad que el servidor
proporciona. No obstante, y debido a los conceptos anteriores, cabe
destacar que los servidores \ac{Ice}\ necesitan los adaptadores de
objetos para poder añadir los sirvientes necesarios para proporcionar
el servicio. Por su parte, los clientes únicamente necesitan un proxy
al servidor para poder solicitar la funcionalidad requerida.

\subsubsection{Adaptadores de objetos}

En el middleware debe haber un mecanismo donde se puedan añadir
objetos que el usuario quiera que se comuniquen con el mundo exterior.
A cada adaptador se le debe asignar una o más direcciones por las
cuales el resto de nodos van a poder acceder a los objetos alojados en
dicho adaptador. Esa dirección se conoce como \textbf{endpoint}. En
\ac{Ice}, un ejemplo de endpoint (en formato de cadena) sería el
siguiente:

\begin{center}
  \texttt{tcp -h 127.0.0.1 -p 12345}
\end{center}

El ejemplo es un endpoint de tipo \texttt{tcp}, esto es, utilizará el
protocolo \ac{TCP} y estará escuchando en la interfaz con la dirección
127.0.0.1 y en el puerto 12345. Existen diferentes tipos de
adaptadores para distintas tecnologías de red (\ac{UDP}, \ac{SSL},
etc.). Por ejemplo, el laboratorio \ac{ARCO} desarrolló un endpoint
para el protocolo de radio \ac{XBow}.


\subsubsection{Objetos, sirvientes e identidades}

Los \textbf{objetos} del middleware \ac{Ice}\ son, conceptualmente,
igual que los de cualquier lenguaje orientado a objetos, pero con
algunos atributos y particularidades añadidas, necesarias para poder
realizar las operaciones remotas.

En el servidor, cada instancia concreta de un objeto se conoce como
\textbf{sirviente} (\emph{servant}). Los sirvientes son los que se
añaden a los adaptadores de objeto para que puedan recibir mensajes
del exterior. Cuando un sirviente se añade a un adaptador, es
necesario asignarle una \textbf{identidad de objeto} que lo
identifique globalmente en el sistema distribuido.

En \ac{Ice} existe una interfaz del cual heredan todos los objetos
construidos para este middleware de comunicaciones. Esta interfaz es
\texttt{Ice.Object} y de entre todos sus métodos cabe resaltar los
mostrados en el listado~\ref{cod:ice_object}.

\lstinputlisting[float,language=Slice, caption={Definición en formato
  \acs{Slice} de \texttt{Ice.Object}}, label=cod:ice_object
]{listings/ice_object.ice}


\texttt{ice\_id()} e \texttt{ice\_ids()} sirven al cliente para
conocer el tipo de objeto que implementa el servidor y las interfaces
heredadas, respectivamente. \texttt{ice\_isA()} permite al cliente
preguntar al servidor si implementa o no una interfaz
concreta. Finalmente, \texttt{ice\_ping()} ofrece la posibilidad de
saber si el objeto está accesible o no.

\subsubsection{Proxy}
Con todo lo anterior, para identificar un sirviente unívocamente en el
sistema bastará con su identidad y el endpoint del adaptador donde se
encuentra. De esta forma:

\begin{center}
  \texttt{ObjetoA -t:tcp -h 127.0.0.1 -p 12345}
\end{center}

El sirviente con identidad \texttt{ObjetoA} está accesible en el
endpoint \texttt{tcp -h 127.0.0.1 -p 12345}. La opción \texttt{-t}
significa que el modo de acceso al objeto es \textbf{twoway}, por lo
que el sirviente puede recibir mensajes y se esperarán sus
respuestas. Otra opción podría ser \texttt{-o} (\textbf{oneway}) donde
el sirviente recibe mensajes, pero no se esperará ninguna respuesta,
aunque el sirviente genere una.

La unión de la identidad del objeto, su modo de acceso y el
\emph{endpoint} donde se encuentra (junto con otras operaciones) forma
un \textbf{proxy}\footnote{Inspirado en el patrón de diseño
  estructural \emph{Proxy}~\cite{patterns}.}. El ejemplo anterior
muestra un \emph{stringfied proxy}, es decir, un proxy en formato de
cadena de caracteres.

Mediante un proxy se puede acceder a cualquier objeto de la red
distribuida desde cualquier nodo e invocar métodos sobre él. Estas
invocaciones se realizarán directamente sobre el objeto al cual
referencia el proxy.

\subsubsection{Comunicador}

No se ha tratado aún el problema de las comunicaciones. En cualquier
middleware es necesario un componente que haga efectivas las
comunicaciones entre los clientes y servidores del sistema.

En \ac{Ice}, a este componente se le conoce como \textbf{comunicador}
(\emph{Ice Communicator}). El comunicador es el encargado de crear los
adaptadores de objetos, enviar y recibir mensajes por el protocolo
seleccionado en el adaptador, crear proxys e identidades de los
objetos, etc.

\subsubsection{\acs{IceP}}
\label{sec:IceP}
\textbf{\ac{IceP}} es el protocolo de comunicaciones de \ac{Ice}. Se
trata de un protocolo de nivel de aplicación que incluye todas las
reglas de comunicación y formato de los datos a nivel de mensaje. Una
descripción detallada puede encontrarse en el apéndice~\ref{chap:icep}.

En \ac{IceP} también se especifica cómo construir cada tipo de los
campos mostrados en la figura. Por ejemplo, un tipo «int» se transmite
como 4 bytes en formato \textsl{little-endian}.

Para que un cliente y un servidor puedan comunicarse utilizando el
middleware \ac{Ice}\ es necesario que ambos implementen el protocolo
\ac{IceP}. En las aplicaciones convencionales, el núcleo de comunicaciones
de \ac{Ice}\ abstrae al usuario del protocolo subyacente en la
comunicación.



\subsubsection{\acs{Slice}}

Se ha explicado cómo añadir sirvientes, esto es, instancias de objetos
para que puedan comunicarse con el exterior. Sin embargo, ¿cómo sabe
el cliente el tipo del objeto que hay al otro lado? Tanto el cliente
como el servidor deben compartir información sobre los tipos de los
objetos involucrados en la comunicación así como sus atributos,
métodos, etc.

\textbf{\ac{Slice}} es un lenguaje que \ac{Ice}\ ofrece para
especificar el contrato entre el cliente y el servidor. Con él es
posible describir la interfaz de un sirviente remoto, de forma que el
cliente tenga seguridad de que sus peticiones serán recibidas por el
tipo de objeto adecuado.

\lstinputlisting[float,language=Slice,
caption={Ejemplo de interfaz \acs{Slice}},
label=cod:ejemplo_ice]
{listings/ejemplo.ice}


El listado~\ref{cod:ejemplo_ice} muestra un sencillo ejemplo de
archivo \ac{Slice}. Este archivo debe ser compartido entre el cliente
y el servidor. En el ejemplo se muestra una interfaz llamada
\texttt{Prueba.Bombilla} que tiene dos métodos: \texttt{encender()} y
\texttt{apagar()}.

Un objeto que implemente la interfaz \texttt{Prueba.Bombilla} puede
ser añadido a un adaptador de objetos de un servidor. De esta forma,
el cliente puede acceder a dicho sirviente asegurándose que cumple con
la interfaz descrita en el archivo. \ac{Slice}, por tanto, es un
\textbf{lenguaje de especificación de interfaces} donde se define la
información que deben compartir cliente y servidor.

\ac{Ice}\ proporciona herramientas como \texttt{slice2cpp} y
\texttt{slice2java} que traducen un archivo \ac{Slice} a C++ y Java,
respectivamente. Por ello, el cliente puede estar implementado en Java
e interactuar con un servidor construido en C++. También están
soportados en la distribución estándar de \ac{Ice}\ los lenguajes
Python, PHP y Ruby.

\subsubsection{Esquema general}

Para aclarar los conceptos anteriormente citados, la
figura~\ref{fig:arquitectura_ice} muestra la arquitectura
cliente-servidor de \ac{Ice}.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{arquitectura_ice.png}
  \caption[Arquitectura de \acs{Ice}]{Arquitectura de \acs{Ice}
    (\textsc{ZeroC}~\cite{ice})}
  \label{fig:arquitectura_ice}
\end{figure}

A partir de la especificación \ac{Slice} se genera el código para el
proxy y el \emph{skeleton}, el equivalente del cliente en el lado del
servidor. El proxy y el \emph{skeleton} (generados a partir del Slice)
son los encargados de realizar el proceso de \emph{marshalling} y
\emph{unmarshalling}, esto es, codificación y decodificación de la
estructuras de datos en el mensaje de red final.

\subsubsection{Servicios}

Además de proporcionar la funcionalidad básica de un middleware,
\ac{Ice}\ provee de diferentes \textbf{servicios}~\cite{ice} ya
implementados para propósitos más específicos como:
\begin{itemize}
\item \textbf{Canales de eventos}: \emph{IceStorm} es el servicio de
  \ac{Ice}\ que proporciona comunicación entre clientes y
  servidores. Por ejemplo, supongamos que existen nodos clientes que
  quieren recibir vídeo de un nodo servidor. Este último puede
  publicar el vídeo en un canal de eventos para tal fin y los clientes
  que quieran recibir el vídeo sólo tienen que suscribirse a dicho
  canal.
\item \textbf{Clustering/Grid}: \ac{Ice}\ ofrece servicios básicos para
  un grid de ordenadores a través de su servicio
  \emph{IceGrid}. Mediante este servicio es posible parar y arrancar
  nodos, activar/desactivar aplicaciones y objetos concretos de una
  aplicación, etc.
\item \textbf{Despliegue}: uno de los principales problemas de los
  sistemas distribuidos es que en los nodos debe residir el software
  de aplicación y, a veces, la tarea de distribución y actualización
  del software puede ser costosa. Para ello, \ac{Ice}\ incluye
  \emph{IcePatch} que permite transferir archivos de forma automática
  entre nodos del sistema distribuido.
\end{itemize}

\subsection{\acs{CORBA}}
Uno de los middelwares más extendidos actualmente es el conocido como
\ac{CORBA}~\cite{corba}. Se trata de un estándar del
\ac{OMG}~\cite{omg} en el que se describe un modelo de comunicación de
un sistema distribuido. El OMG es el encargado de definir la \ac{API},
funcionalidad, servicios y arquitectura que una implementación de
\ac{CORBA}\ debe proporcionar.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{CORBA.pdf}
  \caption[Arquitectura \acs{CORBA}]{Arquitectura \acs{CORBA}. (David
    \textsc{Villa}~\cite{tesis_david})}
  \label{fig:arquitectura_corba}
\end{figure}

La arquitectura cliente-servidor de \ac{CORBA} (véase
figura~\ref{fig:arquitectura_corba}) es muy similar a la de
\ac{Ice}. \ac{IDL} es el lenguaje de especificación de interfaces de
\ac{CORBA}. Al igual que \ac{Slice}, \ac{IDL} permite definir el
contrato entre el cliente y servidor. Existen herramientas que
traducen \ac{IDL} a un lenguaje de programación concreto para que
pueda ser utilizado por las aplicaciones. Por ello, las aplicaciones
clientes y servidores pueden estar escritas en distintos lenguajes.

Las estructuras como adaptadores de objetos, núcleo de comunicaciones
\ac{ORB}, \emph{skeleton}\ldots, son muy similares a las de \ac{Ice}
en términos conceptuales. Aunque la filosofía es la misma, es posible
que el proceso de creación de ciertas entidades difiera de un
middleware a otro.

El protocolo de red que utiliza \ac{CORBA} se llama \ac{GIOP}, también
definido por el \ac{OMG}. La implementación sobre \ac{TCP} de este
protocolo se conoce como \ac{IIOP}. En este protocolo se definen los
formatos y tipos de mensajes, las normas de comunicación entre
clientes y servidores \ac{CORBA} y la representación de las
estructuras en los mensajes.

Una implementación de \ac{CORBA} con licencia pública es
\ac{TAO}~\cite{tao}:
\begin{itemize}
\item Proporciona un compilador de IDL a C++.
\item Implementa las últimas versiones de los protocolos \ac{GIOP} y
  \ac{IIOP}.
\item Provee de servicios definidos por el estándar de \ac{CORBA}
  tales como \emph{streaming} de audio y vídeo, servicio de eventos
  (similar a \emph{IceStorm}), etc.
\end{itemize}

Algunas otras implementaciones de \ac{CORBA} con licencia propietaria:

\begin{itemize}
\item Familia OpenFusion~\cite{openfusion}: desarrollada por
  la empresa \emph{PrismTech}, se trata de un conjunto de
  implementaciones de \ac{CORBA} para distintos niveles de
  computación. Se ofrecen versiones de \ac{CORBA} desde nivel de
  circuito integrado (Openfusion Integrated Circuit \ac{ORB}) hasta
  otras de alto nivel para servidores y computación distribuida a gran
  escala.

\item Familia \ac{ORB}express~\cite{orbexpress}: fabricada por la
  empresa \ac{OIS}, es una colección de implementaciones de \ac{CORBA}
  de la que cabe destacar \ac{ORB}expressRT que implementa la
  especificación de tiempo real del estándar. Esta implementación de
  tiempo real de \ac{CORBA} es la más utilizada actualmente, incluso
  en aviónica.
\end{itemize}

\subsection{Java \acs{RMI}}

Java \ac{RMI}~\cite{rmi} es un middleware creado por Sun Microsystems
para aplicaciones Java. En la figura~\ref{fig:rmi} se muestra la
arquitectura cliente-servidor de \ac{RMI}, junto con un ejemplo de
aplicación web.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{rmi.png}
  \caption[Arquitectura \acs{RMI}]{Arquitectura
    \acs{RMI}. (\textsc{Sun Microsystems}~\cite{rmi}) }
  \label{fig:rmi}
\end{figure}

Centrando la atención en la parte de \ac{RMI} de la figura, el esquema
general de funcionamiento es el siguiente:
\begin{itemize}
\item El servidor utiliza el \texttt{rmiregistry} para registrar los
  objetos que serán accesibles por los clientes. Utilizando el sistema
  de nombres de \ac{RMI} (\emph{RMI's simple naming facility}), el
  servidor identifica a cada objeto dentro del \texttt{rmiregistry}.

\item Cada objeto registrado en el \texttt{rmiregistry} debe
  implementar, al menos, la interfaz \emph{Remote} para que pueda ser
  accesible. Esta interfaz se encuentra en la biblioteca estándar de
  \ac{RMI}.

\item El cliente obtiene la referencia a los objetos que el servidor
  publicó a través del \texttt{rmiregistry}.

\item Finalmente, el cliente puede invocar métodos sobre los objetos
  remotos utilizando dicha referencia de forma muy similar a si el
  objeto estuviera accesible localmente.
\end{itemize}

El contrato entre el cliente y el servidor se especifica utilizando
interfaces Java. Por este motivo, el lenguaje de implementación de los
clientes y servidores que utilicen \ac{RMI} sólo puede ser Java.

\subsection{Sistemas distribuidos heterogéneos}
En un sistema distribuido pueden existir nodos de muy distinto
tipo. Por ejemplo, nodos con sistema operativo diferentes pueden
interactuar entre ellos. \ac{Ice}\ y \ac{CORBA}\ ofrecen mecanismos
para que el lenguaje de implementación del cliente y servidor no sea
un problema: siempre que exista un traductor de \ac{Slice} al lenguaje
deseado (o de \ac{IDL}) será posible construir el cliente y el
servidor en distintos lenguajes de programación.

Sin embargo, el concepto de \textbf{sistema distribuido heterogéneo}
va más allá del software utilizado por los nodos. En la
figura~\ref{fig:sistema_heterogeneo} se observa cómo nodos de muy
distinto tipo coexisten en el mismo sistema y se comunican de forma
totalmente transparente.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{sistema_heterogeneo.pdf}
  \caption{Ejemplo de sistema distribuido heterogéneo}
  \label{fig:sistema_heterogeneo}
\end{figure}

Tanto el hardware como las topologías y protocolos de red son
distintos y todos ellos deben estar integrados convenientemente. Es
posible que entre las redes con protocolos distintos (por ejemplo,
entre la red de sensores y actuadores y el centro de control) sea
necesario que exista un puente (\emph{bridge}) que traduzca sendas
tecnologías.

No obstante, lo fundamental del sistema distribuido heterogéneo es la
visión que un nodo cliente tiene sobre otro nodo
servidor. Independientemente de dónde se encuentre el servidor, se
accede a él de la misma forma que si estuviera en una red accesible
directamente. La aplicación distribuida no debe hacer nada especial en
un caso o en otro. Por ejemplo, la aplicación del sistema de control
actuará de la misma forma para acceder a un dispositivo actuador que
para acceder a otro equipo del centro de control.

\section{El proyecto Hesperia}
\label{sec:hesperia}
El proyecto IcePick forma parte de Hesperia, un proyecto de I+D a
nivel nacional donde participan universidades y empresas para el
desarrollo de un entorno de seguridad inteligente. El objetivo de
Hesperia es proporcionar soluciones avanzadas para la seguridad de
instalaciones estratégicas tales como centrales de producción de
energía, presas, gaseoductos, etc.

Un componente clave del proyecto Hesperia son los sistemas
sensorización y control que están constituidos principalmente por
redes de sensores y actuadores. Para dar soporte a la creación de este
tipo de redes, se ha desarrollado el proyecto IcePick.

El sistema distribuido de Hesperia se ha implementado con el
middleware \ac{Ice} y parte de las interfaces \ac{Slice} definidas han
servido como referencia en IcePick. Concretamente, los módulos
\acs{DUO} y \acs{ASD} que se verán a continuación.

\subsection{\acs{DUO}}
\label{sec:duo}
\acs{DUO} (\acl{DUO})~\cite{tesis_david} es un modelo de información
creado por el grupo \ac{ARCO} para definir el comportamiento de los
dispositivos involucrados en una red típica de sensores y
actuadores. En el listado~\ref{cod:duo} se muestran los principales
submódulos de \ac{DUO} y que contienen las llamadas \textbf{interfaces
  escalares} utilizadas en el proyecto IcePick.

\lstinputlisting[float,
language=Slice,
caption={Módulo \acs{DUO} de Hesperia},
label=cod:duo]
{listings/duo.ice}

La interfaz \texttt{R} (\emph{readable}) de cada módulo significa que
es posible consultar el estado del objeto. Por ejemplo, el
funcionamiento de un sensor de temperatura podría modelarse utilizando
la interfaz \texttt{DUO::IByte::R} que, a través de su método
\texttt{get()}, los clientes pueden obtener el valor de temperatura de
forma remota.

Por otro lado, la interfaz \texttt{W} (\emph{writable}) representa a
los objetos en los que es posible cambiar su estado. Una cerradura
electrónica es un buen ejemplo de actuador modelado con
\texttt{DUO::IBool::W}. El método \texttt{set}, además del valor,
tiene como parámetro la identidad del objeto que realiza el cambio de
estado.

La interfaz \texttt{DUO::Pulse::W} no tiene un tipo de dato asociado,
pero es útil para modelar objetos que esperan ser notificados cuando
sucede un determinado evento. Por ejemplo, un contador genérico es un
ejemplo de este tipo de objetos. Puede recibir pulsos de un detector
de presencia remoto.

Un aspecto muy importante de las interfaces escalares es que no
definen \textbf{qué} dispositivos representan, sino \textbf{cómo}
pueden utilizarse. Una cerradura electrónica y un interruptor de una
bombilla pueden modelarse con la misma interfaz
(\texttt{DUO::IBool::W}) ya que su estado puede modificarse de la
misma forma desde el punto de vista funcional, pese a que el hardware
puede ser completamente distinto.  Sin embargo, \ac{DUO} no está
limitado al contexto de las redes de sensores y actuadores. Puede ser
utilizado en servicios distribuidos más complejos como transmisión de
vídeo.

Normalmente, un sensor se modela utilizando la interfaz escalar
\texttt{R} del módulo correspondiente al tipo de dato manejado por el
sensor. Por otro lado, los actuadores implementarán la interfaz
\texttt{W}. Aquellos dispositivos que ofrezcan ambas posibilidades
pueden implementar sendas interfaces como en el ejemplo~\ref{cod:rw},
donde se describe la interfaz de un objeto que controla una
puerta. Utilizando un objeto de este tipo es posible consultar el
estado de la puerta y actuar sobre ella.

\lstinputlisting[float,
language=Slice,
caption={Controlador de puertas \acs{DUO}},
label=cod:rw] {listings/rw.ice}

Otro módulo de \ac{DUO} importante para el proyecto IcePick es el de
los objetos activos (\texttt{DUO::Active}) mostrado en el
listado~\ref{cod:duo2}. Con estas interfaces es posible modelar
entidades que informan de su estado a un observador.

\lstinputlisting[float,
language=Slice,
caption={Objetos\acs{DUO} activos},
label=cod:duo2]
{listings/duo2.ice}

La interfaz \texttt{DUO::Active::R} permite al cliente obtener el
observador del objeto activo. En caso de que el observador sea un
publicador (\emph{publisher}), un cliente puede obtener un proxy éste
a través del método \texttt{getCb()}. Además, utilizando
\texttt{getTopic()}, el cliente puede obtener el canal de eventos
donde \emph{publisher} reenvía dicha información y suscribirse para
recibir las invocaciones del publicador.

Para realizar el envío a varios destinos se utiliza el servicio de
canales de eventos \emph{IceStorm} de \ac{Ice} y se utilizan
estructuras de datos como \texttt{IceStorm::Topic*} definidas en
\texttt{IceStorm/IceStorm.ice}.

La interfaz \texttt{DUO::Active::W} permite configurar el publicador y
el canal de eventos del objeto activo. De esta forma, es posible
modificar en tiempo de ejecución el destino de la información que
envía el objeto.

Para entender mejor la funcionalidad de los objetos activos piénsese
en el ejemplo del contador genérico utilizado para describir la
interfaz \texttt{DUO::Pulse::W}. Si el contador fuera un objeto activo
éste podría enviar su valor a un publicador y los clientes interesados
en el estado del contador se suscribirían al canal de
eventos. Mediante la interfaz \texttt{DUO::Pulse::W} es posible
«conectar» el contador a un display donde se muestre el valor concreto
del contador. Dicho display sería el objeto que tomaría el rol de
publicador respecto al contador y, en este caso, el canal de eventos
asociado es nulo.

Este ejemplo introduce el concepto de \textbf{cableado virtual} ya que
utilizando objetos activos, es posible conectar clientes y servidores
de forma dinámica. En~\cite{tesis_david} se profundiza sobre este
tema.

\subsection{\acs{ASD}}
\label{sec:asd}

El servicio \acs{ASD} (\acl{ASD})~\cite{tesis_felix, asdf} fue creado
por el grupo \ac{ARCO} para implementar un sistema de anunciamientos y
descubrimientos de servicios. La interfaz mostrada en el
listado~\ref{cod:asdf} es la utilizada por objetos que precisen
recibir anunciamientos de la plataforma~\ac{ASD}.

\lstinputlisting[float,
language=Slice,
caption={Módulo \acs{ASD} de Hesperia},
label=cod:asdf]
{listings/asdf.ice}

Si un objeto se anuncia se supone que está en funcionamiento y que es
accesible. Por ello, en el método \texttt{adv()} se incluye el proxy
al objeto anunciante, de forma que el observador que recibe el
anunciamiento pueda contactar con él. Sin embargo no se garantiza que
en el espacio de tiempo entre que se recibe el anunciamiento y se
contacta con el objeto éste siga estando accesible. Evidentemente,
factores como la estabilidad de la red deben tomarse en consideración
en cualquier aplicación distribuida.

Normalmente, el proceso de anunciamiento se realiza a través de un
canal de eventos llamado \texttt{ASDA} y el publicador del canal
implementa la interfaz \texttt{DUO::Listener} mostrada en el
listado.

El objeto que envía anunciamientos puede utilizar \texttt{bye()} para
informar a los observadores que dejará de estar accesible. No
obstante, es posible que el objeto deje de estar accesible sin antes
haber enviado \texttt{bye()} por lo que es responsabilidad del
observador tener en cuenta este aspecto.

\section{Dispositivos empotrados de bajo coste}
Los dispositivos de bajo coste son elementos de cómputo cuyos recursos
son, en términos de prestaciones, reducidos. El concepto de bajo coste
es ambiguo ya que los presupuestos de los proyectos donde se utiliza
este tipo de dispositivos son distintos. Normalmente, mayor
presupuesto permite utilizar dispositivos más complejos y costosos.
Debido a ello se mostrará, con ejemplos reales, qué se entiende por
dispositivo empotrado de bajo coste en el contexto del proyecto
\emph{IcePick}.

En la figura~\ref{fig:mota} se muestra una mota (\emph{mote
  proccesor}), fabricada por la empresa CrossBow modelo MPR2400. Sobre
este dispositivo se encuentra montada una tarjeta de sensores MTS300
del mismo fabricante, cuyos sensores y actuadores se muestran en la
figura.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{iris_con_leyenda.pdf}
  \caption{Ejemplo de dispositivo empotrado de bajo
    coste}
  \label{fig:mota}
\end{figure}

A continuación, se resaltan las características principales del
dispositivo~\cite{xbow}:

\begin{itemize}
\item El procesador es un microcontrolador Atmel ATMega
  128L~\cite{atmel}
  Dispone de 4~KB de memoria de sólo escritura (EEPROM) y 128~KB de
  flash. La frecuencia máxima del microcontrolador es de 16~MHz.
\item Dispone de una interfaz de comunicación radio a 2.4~GHz.
\item Se alimenta por baterías AA.
\end{itemize}

Los dispositivos con características tan reducidas como las del
anterior son los que se consideran en este proyecto. La complejidad
que tienen los middlewares existentes hace \textbf{inviable} cargar el
suficiente software en este tipo de máquinas para que puedan ser
integradas en un sistema distribuido convencional. Debido a esto, la
integración de los dispositivos en un entorno distribuido se encuentra
en proceso de investigación.

\subsection{picoObjetos}
\label{sec:picoObjetos}

En el ámbito de las redes de sensores y los sistemas distribuidos
heterogéneos, el grupo de investigación \ac{ARCO} propuso el concepto
de \textbf{picoObjeto}~\cite{pico1, pico2, pico3} como solución a la
integración de dispositivos de bajo coste en un sistema de cómputo
distribuido. Un picoObjeto es una implementación mínima de uno o
varios objetos distribuidos de un middleware concreto. Existen
propuestas e implementaciones específicas de este concepto para
distintos middlewares como pico\ac{CORBA} o pico\ac{Ice}.

\subsubsection{Proceso de desarrollo}
Hasta ahora, un programador de picoObjetos debe seguir el siguiente
proceso de desarrollo:

\begin{description}
\item [Especificación del comportamiento del picoObjeto] se realiza
  escribiendo un programa en un lenguaje diseñado a tal efecto llamado
  \ac{FSM}. Este lenguaje es de bajo nivel y permite describir el
  comportamiento de un autómata finito reconocedor de mensajes para un
  protocolo específico. Por ejemplo, para implementar el
  comportamiento de un picoObjeto en Ice el \ac{FSM} asociado
  representaría un autómata reconocedor de mensajes \ac{IceP} (ver
  sección~\ref{sec:IceP}).

\item [Traducción del \ac{FSM} a \emph{bytecode}] utilizando
  \texttt{fsm2data}, un traductor desarro\-llado por \ac{ARCO}, es
  posible obtener un código intermedio (bytecode) para que pueda ser
  posteriormente interpretado por una máquina virtual.

\item [Carga del bytecode y la \textbf{máquina virtual} en el
  dispositivo final] para cada una de las plataformas destino debe
  existir una implementación máquina virtual que interprete el
  bytecode de un \ac{FSM} y ejecute, en dicha arquitectura, las
  acciones pertinentes. De esta forma, la máquina virtual junto con el
  bytecode se cargan en el dispositivo final, utilizando herramientas
  propias o suministradas por el fabricante.

  Por ejemplo, el grupo de investigación \ac{ARCO} ha desarrollado una
  máquina virtual escrita en C para dispositivos compatibles con
  tinyOS (como el mostrado en la figura~\ref{fig:mota}).  Otros
  ejemplos, también desarrollados por \ac{ARCO}, son los siguientes:
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Python}: para propósitos de depuración, de forma que
    pueda ser posible probar el comportamiento del picoObjeto antes de
    su carga final.
  \item \textbf{Java}: compatibles con las máquinas virtuales de Java
    de Sun (\acs{JVM}) y las de \ac{leJOS} para dispositivos
    empotrados.
  \item \textbf{PIC}: implementación en emsablador para PIC 16LF876A.
  \end{itemize}

  Las máquinas virtuales implementadas hasta el momento tienen las
  siguientes características:
  \begin{itemize}
  \item Banco de registros de 64 bytes.
  \item Memoria \ac{ROM} de 256 bytes.
  \item Memoria flash de 256 bytes.
  \end{itemize}

  Se trata de \textbf{máquinas virtuales de 8 bits}. Aunque el
  dispositivo final (como el mostrado en la figura~\ref{fig:mota})
  posea más recursos, el comportamiento del picoObjeto está limitado
  al «hardware» que le proporciona la máquina virtual. Limitando los
  recursos de ésta, las posibilidades que se ofrecen para implementar
  comportamiento complejo se reduce. Sin embargo, los picoObjetos
  están diseñados para resolver problemas habituales en las redes de
  sensores, cuya complejidad no suele exceder esa cantidad de
  recursos.

\end{description}

Como puede deducirse fácilmente, la etapa que consume más tiempo en el
proceso de desarrollo es la especificación del comportamiento en
\ac{FSM}. Aproximadamente, un programador de picoObjetos consume el
80\% (incluyendo su depuración) de todo el proceso en esta etapa.

El procedimiento anterior recuerda a otros ya utilizados en lenguajes
de alto nivel. Por ejemplo, a partir de una especificación del
problema en lenguaje Java, y utilizando el compilador \texttt{javac},
se obtiene bytecode ejecutable por una máquina virtual de Java. De
esta forma, \ac{FSM} es independiente de la máquina destino (al igual
que lo es Java). Sólo es necesario que exista una máquina virtual que
ejecute bytecode \ac{FSM}.

\subsubsection{Esquema funcional del picoObjeto}

El comportamiento del picoObjeto está dirigida por eventos. Cualquier
acción que realice un picoObjeto es como consecuencia de dos posibles
tipos de eventos:
\begin{itemize}
\item \textsl{Internos}: donde una señal interna (temporizador, E/S,
  etc.) provoca la activación de la máquina. Se dice que el
  comportamiento es \emph{proactivo}.
\item \textsl{Externos}: se producen cuando se recibe un mensaje desde
  la red. El comportamiento, en este caso, es \emph{reactivo}.
\end{itemize}

La figura~\ref{fig:pico_basico} es un organigrama que muestra el
funcionamiento simplificado de un picoObjeto.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{pico_basico.pdf}
  \caption{Esquema básico de un picoObjeto}
  \label{fig:pico_basico}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item El picoObjeto se inicializa asignando ciertos registros a
  valores iniciales y pasa al estado inicial.
\item En el estado inicial, el picoObjeto espera a que un evento
  asíncrono ocurra.
\item Cuando se produce el evento, el picoObjeto ejecuta el manejador
  que el programador haya definido. En la implementación actual, se
  existen cuatro eventos básicos:
  \begin{itemize}
  \item \texttt{INCOMING}: conexión entrante. Cuando llegan datos por
    la interfaz de red, el picoObjeto recibe esta señal.
  \item \texttt{RESET}: reinicio de la máquina de estados.
  \item \texttt{TIMER}: evento provocado por un temporizador
    programable.
  \item \texttt{ERROR}: lanzado cuando se produce un error de
    ejecución en la máquina virtual.
  \end{itemize}
\item Una vez ejecutado el manejador de evento correspondiente, el
  picoObjeto marca como atendido dicho evento en un vector de eventos
  pendientes.
\item Finalmente, se examina el vector de eventos y si queda alguno se
  atiende. En otro caso, se pasa al estado inicial.
\end{enumerate}

El picoObjeto selecciona los eventos a ejecutar en base a criterios de
prioridad, atendiendo primero aquellos más prioritarios (por ejemplo,
\texttt{RESET}).

El funcionamiento habitual consiste en enviar y recibir mensajes por
la red. Por ello, el manejador del evento \texttt{INCOMING} es el
punto de partida del código \ac{FSM} (bloque \texttt{main}). Además,
el programador puede definir sus propios eventos y manejadores
utilizando la instrucción \texttt{set\_event()} del repertorio de
instrucciones \ac{FSM} (apéndice~\ref{chap:isa}). Es posible utilizar
la instrucción \ac{FSM} \texttt{raise\_event} para lanzar nuevos
eventos a lo largo del código del picoObjeto.

Un aspecto importante es la ejecución de los procedimientos de usuario
(manejadores) como respuesta a la ocurrencia de los eventos. Los
procedimientos de usuario forman el sirviente del objeto distribuido
que representa el picoObjeto. La figura~\ref{fig:eventos_pico} es un
esquema sobre cómo se lleva a cabo la ejecución de acciones en base a
eventos.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{eventos_pico.pdf}
  \caption{Eventos y manejadores del picoObjeto}
  \label{fig:eventos_pico}
\end{figure}

El picoObjeto mantiene una tabla de manejadores en la que se
especifica el identificador del procedimiento de usuario asociado a
cada uno de los distintos eventos. En el ejemplo, cuando ocurra el
evento \texttt{alarm} (forzada su ocurrencia por la instrucción
\texttt{raise\_event} de \ac{FSM}) se añadirá al vector de eventos
pendientes. Dependiendo de la prioridad de este evento, se ejecutará
en un instante u otro la parte del sirviente que corresponde al
procedimiento de usuario \texttt{on\_alarm}. Nótese que el sirviente
debe estar escrito en un lenguaje que entienda la plataforma sobre la
que se ejecutará el picoObjeto.

\subsubsection{Problemas en la creación de picoObjetos}

Sin embargo, crear picoObjetos de esta forma es una tarea ardua y
proporciona pocos mecanismos de reutilización de software. Algunos de
los motivos se enumeran a continuación:


\begin{itemize}
\item La programación en \ac{FSM} es complicada ya que está diseñado
  para resolver problemas de bajo nivel. En \ac{FSM} se describe como
  reconocer mensajes de un protocolo determinado. Esto implica que la
  información que se trata a ese nivel son secuencias de bytes y las
  acciones se ejecutan sobre el autómata.

  Como ejemplo se muestra un fragmento de código en el
  listado~\ref{cod:ejemplo_fsm}. El código mostrado reconoce una
  cabecera de mensaje \ac{IceP} válida.

  \ac{FSM} se asemeja a un lenguaje ensamblador: instrucciones que se
  encuentran en bloques y que modifican el estado de la máquina (del
  autómata, en este caso). El flujo de control viene determinado por
  los saltos condicionales e incondicionales. Especificar el
  comportamiento de un sirviente (o de varios) en estos términos es
  tedioso. \\

  \lstinputlisting[language=Python,
  caption={Fragmento de código \acs{FSM}},
  label=cod:ejemplo_fsm]
  {listings/ejemplo_fsm.fsm}

  Véase el apéndice~\ref{chap:isa} para ver las distintas
  instrucciones que conforman la actual versión del lenguaje \ac{FSM}.


\item Cada \ac{FSM} se construye en base a un protocolo
  determinado. Esto implica que el comportamiento de un sirviente está
  condicionado por el propio protocolo utilizado. Por ejemplo, un
  sirviente con un método que devuelve la temperatura detectada
  necesitaría dos implementaciones distintas para \ac{CORBA}\ y para
  \ac{Ice}.

  Aunque conceptualmente el picoObjeto debería comportarse de la misma
  forma, al estar tan ligados en el mismo nivel de abstracción el
  lenguaje \ac{FSM} y el protocolo de red, es necesario escribir un \ac{FSM}
  distinto para cada protocolo (con todo el trabajo que conlleva).

\item El mantenimiento y actualización de código \ac{FSM} puede
  convertirse en una tarea complicada. Pese a que existen herramientas
  de depuración, al no tratarse de una programación estructurada, la
  depuración y mantenimiento del software \ac{FSM} presenta serios
  problemas a medida que las aplicaciones crecen.

\end{itemize}


En general, el proceso de desarrollo de picoObjetos tiene
prácticamente los mismos problemas que el desarrollo de aplicaciones
en lenguaje ensamblador.

\subsection{Sun \acs{SPOT}}
Sun Microsystems ofrece una solución tanto hardware como software con
los dispositivos \ac{SPOT} de Sun para la programación de sistemas
empotrados.

El dispositivo \ac{SPOT} es programable utilizando J2ME \acs{CLDC}
1.1. Algunas de las características hardware más
reseñables que presenta el dispositivo son~\cite{spot}:

\begin{itemize}
\item Procesador \acs{ARM} 920T a 180~MHz.
\item 512 KB de memoria \acs{RAM}
\item 4 MB de memoria flash
\item Interfaz inalámbrica 802.15.4.
\end{itemize}


Como puede verse, este dispositivo ofrece una cantidad de recursos muy
superior a los vistos hasta ahora. Además, existen gran varidad de
herramientas para el soporte a la aplicación en Java.  Sin embargo, no
es posible programar el dispositivo en otro lenguaje y, según la
especificación de la máquina virtual~\cite{CLDC}, no soporta la
integración del middleware \ac{RMI}.


% Local variables:
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
